# Audioprothèses
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

Dans le SNDS, les dépenses en audioprothèse sont regroupées sous 2 codes prestations (variable PRS_NAT_REF) :

- 3541 : APPAREILS ELECTRONIQUES DE SURDITE  (CHAP 3.)
- 3547 : APPAREILS ELECTRONIQUES DE SURDITE (CONSOMMABLES Y.C. PILES)
- 3549 : PROCESSEUR POUR IMPLANT OSTE-INTEGRE

Ces dépenses comprennent l'achat d'appareil auditif à proprement parler, l'entretien et la réparation de l'appareil ainsi que les processeurs pour les implants. 
Le détail est donné par le code [LPP](../glossaire/LPP.md) des [audioprothèses](http://www.codage.ext.cnamts.fr/codif/tips//chapitre/index_chap.php?p_ref_menu_code=53&amp;p_site=AMELI)

Ces codes sont donnés par la variable `TIP_PRS_IDE` dans la table de prestation affinée des dispositifs médicaux : [ER_TIP_F](../tables/DCIR/ER_TIP_F.md). 
Il faut donc effectuer une jointure dans le DCIR entre la table prestations [ER_PRS_F](../tables/DCIR/ER_PRS_F.md) et `ER_TIP_F` pour avoir le détail par codes LPP.
Dans le DCIRS, il faut joindre les tables [NS_PRS_F](../tables/DCIRS/NS_PRS_F.md) et [NS_TIP_F](../tables/DCIRS/NS_TIP_F.md). 

## Répartition des achats par codes LPP

| **LPP** | **Libellé** | **% des dépenses** | **% des prestations** |
| --- | --- | --- | --- |
| **2335791** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE D, > OU = 20 ANS | 83,5% | 27,6% |
| **2340119** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN & REPARATIONS, ALLOCATION FORFAITAIRE ANNUELLE | 6,8% | 61,8% |
| **2355084** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE D, < 20 ANS | 4,1% | 1,4% |
| **2343856** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, MICROPHONE | 2,1% | 1,1% |
| **2369471** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE C, > OU = 20 ANS | 1,4% | 1,2% |
| **2357338** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, > OU = 20 ANS, EMBOUT | 0,8% | 2,5% |
| **2344100** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, ECOUTEUR | 0,7% | 2,4% |
| **2351548** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE A, > OU = 20 ANS | 0,2% | 0,3% |
| **2346441** | AUDIOPROTHESE, LUNETTES AUDITIVES, > OU = 20 ANS | 0,1% | 0,0% |
| **2312927** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, >OU= 2 ANS &amp; < 20 ANS OU CECITE, EMBOUT | 0,1% | 0,8% |
| **2340208** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA, PROCESSEUR | 0,1% | 0,0% |
| **2352097** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, POTENTIOMETRE | 0,0% | 0,1% |
| **2383933** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE B, > OU = 20 ANS | 0,0% | 0,0% |
| **2341449** | AUDIOPROTHESE, BOITIER AVEC ACCESSOIRES, > OU = 20 ANS | 0,0% | 0,0% |
| **2392079** | AUDIOPROTHESE, LUNETTES AUDITIVES, < 20 ANS | 0,0% | 0,0% |
| **2316782** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE A, < 20 ANS | ||
| **2325723** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE B, < 20 ANS |||
| **2355820** | AUDIOPROTHESE, APPAREIL DE CLASSE C, < 20 ANS |||
| **2326190** | AUDIOPROTHESE, BOITIER AVEC SES ACCESSOIRES, < 20 ANS |||
| **2349712** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, VIBRATEUR A CONDUCTION OSSEUSE |||
| **2306832** | AUDIOPROTHESE, ENTRETIEN ET REPARATIONS, < 2 ANS, EMBOUT |||

*Source : DCIR (Base école), extraction mars 2018*



En part des achats, on trouve 30% d'appareil auditif et 70% de dépenses d'entretien et réparation. 
Les entretiens et réparations coutent moins de 260€ dans 98% des cas.

L'achat d'appareils auditifs représente 89% des dépenses totales (seulement 11% pour les dépenses d'entretien et réparations)

Pour exclure la partie entretien et réparation, appliquer le filtre `TIP_PRS_TYP` NOT IN (2,5).

`TIP_PRS_TYP` = Type de Prs Fournie LPP (table de valeur IR_PRF_V).

En outre, les **implants cochléaires** sont des appareils électroniques insérés dans l'oreille interne reliés à 
un microphone posé derrière le pavillon de l'oreille.


La liste des implants cochléaires est la suivante:

| **LPP** | **Libellé** |
| --- | --- |
| **2350922** | IMPLANT COCH OU TRONC CEREBRAL, PROCESSEUR, FORFAIT ANNUEL ACCESSOIRES |
| **2325090** | IMPLANT COCH OU TRONC CEREBRAL, PROCESSEUR, FORFAIT ANNUEL PILES JETABLES|
| **2326941** | IMPLANT COCH OU TRONC CEREBRAL, PROCESSEUR, CHARGEUR ET BATTERIES RECHARGEABLES |
| **2330977** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA BP110 POWER, PROCESSEUR. |
| **2326438** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA 4, PROCESSEUR. |
| **2340208** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA, PROCESSEUR |
| **2331043** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA, ENTRETIEN ET REPARATIONS, FORFAIT | 
| **2304997** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, PRODITION, PONTO, PROCESSEUR |
| **2382885** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, PRODITION, PONTO, ENTRETIEN ET REPARATIONS, FORFAIT | 
| **2378725** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, PRODITION, PONTO 3, PROCESSEUR. | 
| **2338022** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, PRODITION, PONTO 3 POWER, PROCESSEUR. | 
| **2339412** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, PRODITION, PONTO 3 SUPER POWER, PROCESSEUR | 
| **2350388** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA ATTRACT, DEUX AIMANTS EXTERNES | 
| **2372786** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA 5, PROCESSEUR. | 
| **2303118** | IMPLANT OREILLE MOYENNE, AUDIOPROCESSEUR, MED-EL, VIBRANT SOUNDBRIDGE | 
| **2358645** | IMPLANT OREILLE MOYENNE, MED-EL, VIBRANT SOUNDBRIDGE, FORFAIT PILES | 
| **2344873** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA 5 POWER, PROCESSEUR. | 
| **2300864** | PROTHESE OSTEO-INTEGREE, COCHLEAR, BAHA 5 SUPER POWER, PROCESSEUR. | 

Comme pour les prothèses auditives, certains codes LPP sont liés à l'implant cochléaire, d'autres à l'entretien et aux réparations et 
d'autres au processeur. 

## Prix d'un appareil auditif 

|   | **Fréquence** | **%** | **Fréquence cumulée** | **%** |
| --- | --- | --- | --- | --- |
| **strictement inférieur à 1000€** | 3819 | 9 | 3819 | 9 |
| **entre 1000€ et 1999€** | 32974 | 77,9 | 36793 | 86,9 |
| **entre 2000€ et 2999€** | 3532 | 8,3 | 40325 | 95,3 |
| **plus de 2999€** | 2004 | 4,7 | 42329 | 100 |

*Source  : DCIR (Base école)*

**Prix moyen**

Si l'on considère l'ensemble du poste audioprothèse, on a un prix moyen de 812€.
- Achat d'appareil auditif seulement : 2528,3€
- Entretien et réparation : 124,8€

## Exemple de code pour extraire les dépenses d'audioprothèses

Ce code fonctionne sur les bases école du DCIR

```sql
PROC SQL;
  CREATE TABLE audiop AS
  SELECT  t1.prs_nat_ref,
          t1.prs_pai_mnt,
          t1.pse_spe_cod,
          t1.exe_soi_amd,
          t1.pse_act_nat,
          t2.tip_prs_ide
  FROM (oravue.ere_prs_f t1 
    INNER JOIN oravue.ere_tip_f t2
    ON   (t1.DCT_ORD_NUM = t2.DCT_ORD_NUM AND 
          t1.FLX_DIS_DTD = t2.FLX_DIS_DTD AND 
          t1.FLX_EMT_NUM = t2.FLX_EMT_NUM AND 
          t1.FLX_EMT_ORD = t2.FLX_EMT_ORD AND 
          t1.FLX_EMT_TYP = t2.FLX_EMT_TYP AND 
          t1.FLX_TRT_DTD = t2.FLX_TRT_DTD AND 
          t1.ORG_CLE_NUM = t2.ORG_CLE_NUM AND 
          t1.PRS_ORD_NUM = t2.PRS_ORD_NUM AND 
          t1.REM_TYP_AFF = t2.REM_TYP_AFF)
  )
  WHERE t1.prs_nat_ref in ( **3541** , **3547**, **3549** )
        AND t1.dpn_qlf <> 71
  ;
QUIT;
```

## Références
- Documentation sur ameli [https://www.ameli.fr/assure/remboursements/rembourse/optique-audition/protheses-auditives](https://www.ameli.fr/assure/remboursements/rembourse/optique-audition/protheses-auditives)
- Point de repère CNAMTS : 
[https://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/documents/Points_de_repere_n_47___Le_marche_de_l_audioprothese_en_2015.pdf](https://www.ameli.fr/fileadmin/user_upload/documents/Points_de_repere_n_47___Le_marche_de_l_audioprothese_en_2015.pdf)

::: tip Crédits

Le contenu original de cette fiche provient du document
[2019-03-22_DREES_Audioprothèses_MLP-2.0.docx](../files/DREES/2019-03-22_DREES_Audioproth%C3%A8ses_MPL-2.0.docx) rédigé par Kristel JACQUIER.
Il a été complété par Raphaële ADJERAD

:::